壓死香港航空的最後一根稻草 | 社評

大家都知道香港航空的經濟問題，三姑六婆們都不買其機票可見一二。筆者是個一毛不拔的人，以價錢為先，本來仍一直支持，可惜美國航線已經關閉，未能續以支持。筆者非航空專才，本著粉絲角度，只以新聞資料作研究，以作探討。

港航的問題不是一朝一夕的，由之前債券問題，到內部高層的互相攻擊盜取數簿至海航集團要八大銀行出手才可以通過香港當局的財政要求。

中國三大私企海航集團，旗下曾坐擁二百四十隻飛機，十家以上的航空公司，港航只為其中之一，以其號召力及名氣，本應只能如乞丐般，向八銀行各借五億合共四十億才能救急，這個明顯看出兩個可能性：

- 中國內部銀行已經開始莫財，愛莫能助
- 海南航空已到風燭殘年，財困明顯，沒有可信性

三年前對世界呼風喚雨的海航集團，收購四方八面，先一個希爾頓集團，又一個德意志銀行，何等風光。上兩個原因皆可看出，中國內部的經濟問題已發酵。私企主席前後腳開始碰釘，馬云走了，馬化騰走了，京東的走了，聯想的走了，連順豐的也走了，國家是如何急財令如此殺雞取卵將私企國有化？

由海航三年前收購，到急著售賣所有外國資產，如此失敗的一個收購計劃，究竟支爆問題是否已經發芽，資金不讓留在外國，蝕賣急讓也要將資金留在本土？

若如此，也難免八銀行只能各提供五億借貸。

再回看港航情況，筆者孩子曾在港航工作，那天新聞上報政府政策，孩子怒斥政府為何去管制人家的財政狀況，不是一個自由經濟的作法。

可能很多讀者也如筆者兒子一樣，對政府做法嗤之以鼻，尤其在今日社會問題四起的當下。航空公司有如我們平時用的美體美容中心，它們都在收取未來的金錢，去營運今日的操作。所以政府是有責任確保其運作，以及資金的可靠性。不然，假如突然倒閉，多少先收的資金會被蒸發掉？

正因如此，今日的港航雖則逃過一劫，但由於市民對其基本信任已經破壞，其吸收未來資金的信譽一定下跌。在未能收取未來資本情況下，只能燃燒借來資本，可以說是抱薪救火，不斷令債台高築。

本來將長途線關閉，主力內地市場，可以權宜之計。可惜再來一個武漢肺炎下，其可吸收資金的來源直接切割，未來已是陰雲密布。再加上國泰集團已全面跪下，管理層已經為政府傀儡，港航本身為國家間諜進註航空界的角色，已為雞肋。

似此，香港航空的未來，已經可說大局已成。本還希望白武士下凡的筆者，見今經濟環境下，還可能嗎？

我一直以為係成蟲